\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace} % Para el interlineado
\usepackage{microtype} % MEJORA EL JUSTIFICADO Y EVITA ESPACIOS RAROS
\usepackage{xspace}
% \usepackage[margin=1in]{geometry}

% Solución para el ajuste de línea (wrap)
\emergencystretch=1em 

% --- Definición de Variables ---
\newcommand{\ARRENDADORA}{ESPERANZA MARTINA PARRALES LINO\xspace}
\newcommand{\cedulaArrendadora}{130324639-9\xspace}
% 
\newcommand{\ARRENDATARIO}{EDGAR DAVID LEON MUNOZ\xspace}
\newcommand{\cedulaArrendatario}{093146560-3\xspace}
% 
\newcommand{\CIUDAD}{Guayaquil\xspace}
\newcommand{\FECHA}{2 de noviembre del 2025\xspace}
\newcommand{\CANONNUM}{130.00\xspace}
\newcommand{\CANONTEXTO}{CIENTO TREINTA DÓLARES\xspace}

% --- AJUSTES DE FORMATO ---
\onehalfspacing % Interlineado 1.5 (estándar legal)
\setlength{\parskip}{0.5em} % Espacio entre párrafos

\begin{document}


\begin{center}
    \begin{large}
        \textbf{CONTRATO DE ARRENDAMIENTO}
    \end{large}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

En la ciudad de \CIUDAD, el \FECHA, se lleva a efecto el presente Contrato de Arrendamiento de un bien inmueble entre el/la Sr./Sra. \textbf{\ARRENDADORA}, a quien en adelante y para efectos de la comunicación se le llamará \textbf{EL ARRENDADOR} y, por otra parte el/la Sr./Sra. \textbf{\ARRENDATARIO}, a quien en adelante y para efectos se le denominará como \textbf{EL ARRENDATARIO}. Las comparecientes son hábiles para contratar y no tienen impedimento alguno para suscribir la siguiente obligación, a cuyo efecto convienen en aceptar de mutuo acuerdo las cláusulas que a continuación se detallan y que son materia de la presente contratación.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{PRIMERA: ANTECEDENTES:} EL/LA SR./SRA. \textbf{\ARRENDADORA}, es propietario/a del bien inmueble compuesto de Solar y Villa de una planta, con una dimensión o construcción aproximada de 53 metros cuadrados con 60 decímetros cuadrados, ubicada en el km. 5 1/2 de la vía \CIUDAD-Daule, Cooperativa de Vivienda Dr. JULIO CARTAGENA ARIAS, MZ. 2501, Solar 10, en ésta ciudad de \CIUDAD, el mismo que es motivo de la presente contratación. El/la Sr./Sra. \textbf{\ARRENDATARIO} manifiesta que requiere arrendar la Villa antes descrita para utilizarla él y su familia como vivienda.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{SEGUNDA: ARRENDAMIENTO:} Con los antecedentes anotados, el/la Sr./Sra. \textbf{\ARRENDADORA} de su libre y espontánea voluntad da en arrendamiento AL ARRENDATARIO Sr./Sra. \textbf{\ARRENDATARIO} el inmueble determinado en la cláusula primera del presente contrato.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{TERCERA: RECEPCIÓN:} EL ARRENDATARIO declara haber recibido la referida villa en perfecto estado, recién pintada con el acabado de color blanco, manteniendo desde hoy, servicios básicos que cuenta ésta vivienda, además de contar con todos sus accesorios completos, comprometiéndose a entregarlo en iguales condiciones como la recibió una vez finalizado el presente contrato. Debiendo EL ARRENDATARIO para efectuar cualquier mejora en el inmueble arrendado requerir previamente del consentimiento de EL ARRENDADOR, quedando a criterio de éste/a si los valores invertidos en dichos arreglos o mejoras, son reembolsables o no. Si EL ARRENDATARIO realiza mejoras sin el consentimiento de EL ARRENDADOR dará lugar a la terminación del presente contrato y no tendrá derecho a que se le reintegre valor alguno por tal concepto, en todo caso dichas mejoras quedarán como integrantes del bien inmueble a favor de EL ARRENDADOR.

\vspace{0.4cm}
% \vfill

% \begin{center}
%     1
% \end{center}

% (Continuación del contrato - Página 2)

\noindent \textbf{CUARTA: GASTOS:} Se deja constancia que será de cuenta de \textbf{EL ARRENDATARIO} el pago del consumo de energía eléctrica, agua potable, quien a la fecha de pago del arrendamiento de la vivienda, deberá anexar las correspondientes planillas canceladas por el mes que se encuentre en vigencia, sin que dichos valores deban considerarse como abono o parte de pago del canon mensual acordado.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{QUINTO: OBLIGACIÓN:} \textbf{EL ARRENDATARIO} se obliga a conservar la integridad física de la villa dada en arrendamiento, con el aseo y la limpieza necesaria, corriendo de su cuenta las reparaciones de todo cuanto sufriere daño por su descuido y negligencia o por descuido de parte de sus familiares y de las personas que se encuentren a su servicio, toda negligencia al cumplimiento de esta cláusula dará derecho a \textbf{EL ARRENDADOR} el exigir la terminación del presente contrato con las indemnizaciones de los daños y perjuicios ocasionados.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{SEXTA: PROHIBICIONES:} \textbf{EL ARRENDATARIO} no podrá SUBARRENDAR en todo o parte de la villa que ha recibido en arrendamiento, así como ceder o negociar a cualquier título los derechos que le corresponda por este contrato, tampoco se permitirá ruidos o algazaras provocadas hasta altas horas de la noche, de tal forma que la contravención a la presente cláusula dará lugar a la terminación del presente contrato y a la desocupación de la vivienda arrendada. De igual manera \textbf{EL ARRENDATARIO} no podrá tener animales o mascotas, ni conservar plantas que puedan dar mala vecindad u ocasionar daños al inmueble arrendado.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{SÉPTIMA: CANON DE ARRENDAMIENTO:} El justo precio que se pacta de mutuo acuerdo entre las partes por el arrendamiento de la VILLA materia del presente contrato es de USD \textbf{\CANONTEXTO} MENSUALES (\$\CANONNUM) pagaderos por adelantado dentro de los cinco primeros días de cada mes, debiendo pagar como indemnización por cada día de retraso la cantidad de USD UN DÓLAR DIARIO (\$1.00), siendo el único comprobante de pago válido, el otorgado por \textbf{EL ARRENDADOR} o por otra persona expresamente autorizada por éste/a, previa la comunicación por escrito de \textbf{EL ARRENDADOR}.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{OCTAVA: RENUNCIA:} \textbf{EL ARRENDATARIO} RENUNCIA a todo reclamo posterior con relación al canon fijado en éste contrato, de tal suerte que si existe o pudiere existir una diferencia entre el valor fijado por la Oficina Municipal de Inquilinato y el estipulado en éste Contrato, dicha diferencia la deja a favor de \textbf{EL ARRENDADOR}, renunciando a su reclamo, lo cual no está prohibido por mirar exclusivamente el interés individual del renunciante, de conformidad con lo previsto en el Art. 11 del Código Civil Vigente. Para el evento de renovación a futuro del presente contrato de arrendamiento, las partes acuerdan que el canon mensual de arrendamiento estipulado en éste contrato tendrá un incremento automático del 10\% por cada dos años de renovación, siendo esta renovación en las mismas condiciones establecidas en el presente instrumento. Así mismo se incrementará el depósito dado en garantía que deberá alcanzar el mismo canon de arrendamiento que entre en vigencia.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{NOVENA: PLAZO:} Las partes acuerdan que el presente contrato de arrendamiento tendrá una duración de UN AÑO, el mismo que comenzará a discurrir a partir de la suscripción del mismo. Este plazo podrá ser renovado si \textbf{EL ARRENDATARIO} lo solicita por escrito con noventa días de anticipación por lo menos a la terminación del plazo inicial pactado.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{DÉCIMA: ACTIVIDADES ILÍCITAS:} \textbf{EL ARRENDATARIO}, declara bajo juramento y de manera expresa, que ni éste/a, ni las personas que vivan o colaboren con él/ella en el inmueble arrendado tienen vinculación alguna con actividades ilícitas, principalmente las relacionadas con el Narcotráfico, prohibidas o violatorias de la Ley Civil o Penal en cualquier forma. De ocurrir tal situación \textbf{EL ARRENDADOR} se reserva el derecho de declarar por terminado el contrato y demandar la desocupación y entrega inmediata de la villa dada en arriendo; así como el pago de cuanto estuviese adeudado por cánones atrasados, gastos de luz, agua potable, etc.

\vspace{0.4cm}

\textbf{DÉCIMA PRIMERA: ORIGEN DE FONDOS: \ARRENDATARIO}, declara expresamente que el dinero que se destine al pago del inmueble señalado en éste contrato, provienen de sus actividades lícitas y no de operaciones de tráfico de sustancias o estupefacientes psicotrópicas, lavado de dinero originado en estas o cualquier otra actividad prohibida o penada por la Ley. De violarse ésta cláusula \ARRENDATARIO exime totalmente a \ARRENDADORA de toda responsabilidad Civil o Penal o de cualquier otra acción legal en que \ARRENDATARIO resultare comprometido. \ARRENDADORA al entregar el local a \ARRENDATARIO, no permitirá que en el interior de su propiedad se introduzcan sustancias explosivas, contaminantes, psicotrópicas, artefactos o artículos de procedencia ilegal, aceptando \ARRENDATARIO que de encontrarse inmerso en cualquiera de estas prohibiciones, la responsabilidad es exclusivamente de él.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{DÉCIMA SEGUNDA: CAUSAS DE TERMINACIÓN DEL CONTRATO ANTES DEL VENCIMIENTO DE PLAZO:} \textbf{EL ARRENDADOR} podrá dar por terminado legalmente el presente contrato, antes del vencimiento del plazo convenido, a mas de las causales que contempla la ley, por cualquier transgresión violación o incumplimiento de lo estipulado en este contrato, en que incurriere \textbf{EL ARRENDATARIO}.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{DÉCIMA TERCERA: ACEPTACIÓN:} \textbf{EL ARRENDATARIO} declara que acepta todas y cada una de las cláusulas de éste contrato por convenir a sus intereses, de la misma manera que renuncia a proponer o iniciar cualquier tipo de acción judicial por éste concepto.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{DÉCIMA CUARTA: JURISDICCION, COMPETENCIA Y DOMICILIO:} Las partes fijan como domicilio común para los efectos del presente contrato el inmueble arrendado en ésta ciudad de \CIUDAD, especificando en la Cláusula Primera y renuncian a los fueros especiales que los pudieran utilizar, indicando que cualquier controversia judicial se ventilara con los Jueces competentes, principalmente el de lo Civil, Mercantil, de Inquilinato y Relaciones Vecinales de ésta ciudad y en la vía de Procedimiento Sumario.

\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{Gastos Legales:} En caso que \textbf{EL ARRENDATARIO} motivase el enjuiciamiento en su contra por parte de \textbf{EL ARRENDADOR}, \textbf{EL ARRENDATARIO} se obliga a pagar las costas procesales, los honorarios del Abogado defensor de \textbf{EL ARRENDADOR}, honorarios cuyo valor será por lo menos el equivalente a dos pensiones vigentes a la fecha de la acción propuesta.

\vspace{0.8cm}

\noindent \textbf{Cierre:} Para constancia y señal de aceptación de todas y cada una de las cláusulas constantes en éste instrumento, las partes contratantes firman en unidad de actos por triplicado al mismo tenor y valor, en la ciudad de \CIUDAD, el \FECHA.

\vspace{3cm}

% --- SECCIÓN DE FIRMAS ---
\vspace{2.5cm} 

\begin{center}
    \small % Reducción de tamaño para que quepan nombres largos
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \rule{5.5cm}{0.4pt} \\ % Línea de firma
        \textbf{\ARRENDADORA} \\
        \textbf{ARRENDADOR} \\
        C.C. No. \cedulaArrendadora
    \end{minipage}
    \hfill % Espacio elástico entre las dos firmas
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \rule{5.5cm}{0.4pt} \\ % Línea de firma
        \textbf{\ARRENDATARIO} \\
        \textbf{ARRENDATARIO} \\
        C.C. No. \cedulaArrendatario
    \end{minipage}
\end{center}

\end{document}