\cvSection{Certificaciones y Formación en Seguridad}
\resumeHeadingListStart

\cvSubheading{ETSA -- Escuela Táctica de Seguridad y Adiestramiento}{Nivel 1}{Guardia de Seguridad, Modalidad Fija}{Ecuador}
\resumeItemListStart
\resumeItem{Certificado de Agente de Seguridad acreditado por el Ministerio del Interior.}
\resumeItem{Certificado en Defensa Personal.}
\resumeItem{Certificado en Primeros Auxilios (120 horas).}
\resumeItemListEnd

\cvSubheading{UFICAP}{2018 -- 2019}{Primeros Auxilios}{Ecuador}
\resumeItemListStart
\resumeItem{Formación enfocada en atención básica y respuesta inicial ante emergencias.}
\resumeItemListEnd

\cvSubheading{Universidad de Guayaquil FEUE}{2018}{Primeros Auxilios, Brigada Médica y Gestión de Riesgos}{Ecuador}
\resumeItemListStart
\resumeItem{Capacitación complementaria para brigadas y atención en situaciones críticas.}
\resumeItemListEnd

\cvSubheading{Secretaría de Gestión de Riesgos / Prefectura del Guayas}{2016}{Formación de Brigadas de Planes de Emergencia}{Ecuador}
\resumeItemListStart
\resumeItem{Preparación para respuesta organizada ante emergencias y evacuaciones.}
\resumeItemListEnd

\cvSubheading{COLARMEC}{2014}{Mediación de Conflictos / Resolución Pacífica}{Ecuador}
\resumeItemListStart
\resumeItem{Herramientas para desescalamiento y resolución pacífica de incidentes.}
\resumeItemListEnd

\cvSubheading{Municipalidad de Guayaquil}{2014 -- 2015}{Liderazgo y Trabajo Comunitario}{Guayaquil, Ecuador}
\resumeItemListStart
\resumeItem{Fortalecimiento de liderazgo, servicio y trabajo colaborativo.}
\resumeItemListEnd

\resumeHeadingListEnd

\vspace{0.45em}